\documentclass[french]{article}
\input{mes_packages}
\input{style_cours}
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre 9.}\textcolor{gray!70}{Première spécialité}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
%-------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{Chapitre 9.} Synthèse en chimie organique}
\begin{aConnaitre}
  Le protocole expérimental d'une synthèse décrit \emph{l'ensemble des
    étapes nécessaires} à l'obtention d'une espèce organique.
  \begin{dingautolist}{202}
    \item Mise en œuvre de la transformation chimique.
    \item Isolement de l'espèce recherchée.
    \item Identification de l'espèce obtenue.
  \end{dingautolist}
\end{aConnaitre}
% 
\section{Mise en œuvre de la transformation}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Le montage \emph{à reflux} est couramment utilisé. Il permet le
    chauffage du milieu réactionnel sans perte de matière.
    \item Le chauffage permet à la réaction de se faire plus rapidement.
    \item Le rôle du solvant et de permettre au réactifs de se
    rencontrer. Dans certaines synthèse, le solvant est un des réactifs.
    \item Le support élévateur permet:
    \begin{itemize}
      \item D'installer et retirer le ballon (ou le bécher) plus facilement.
      \item De couper le chauffage rapidement en cas de problème.
    \end{itemize}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=.15]{./img/reflux_erlen}
  \caption{montage à reflux avec bain-marie}
\end{figure}
%
\section{Isolement du produit (extraction)}
\subsection{Extracion liquide-liquide}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item L'espèce chimique est transférée dans un \emph{solvant extracteur}.
    \item Le solvant extracteur doit être le \emph{plus sélectif possible}.
    \item Le solvant extracteur est ensuite évaporé.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=.13]{./img/extraction_L_L}
  \caption{extraction liquide-liquide}
\end{figure}
%
\subsection{Critallisation / filtration}
\begin{minipage}{.65\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{listeAC}
      \item Si l'espèce est dissoute dans le milieu réactionnel, on peut
      \emph{modifier les conditions} (température, pH...) pour que sa solubilité
      diminue et qu'elle cristallise.
      \item On procède ensuite à une \emph{filtration}.
    \end{listeAC}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=.08]{./img/buchner}
  \captionof{figure}{filtration \newline sur büchner}
\end{minipage}
%
\subsection{Identification}
\begin{aConnaitre}
  L'étape d'identification permet de vérifier la nature du produit de la
  synthèse et de vérifier sa pureté.

  On peut utiliser différentes méthodes:
  \begin{itemize}
    \item température de fusion
    \item masse volumique
    \item chromatographie sur couche mince (CCM)
    \item spectroscopie IR
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\subsection{Calcul du rendement }
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Le \emph{rendement} d'une synthèse est défini comme le quotient de la
    quantité de matière de produit obtenu \emph{expérimentalement} sur la
    quantité de matière maximale \emph{théorique.}
    \formule{$\eta = \dfrac{n_\text{exp}}{n_\text{max}}$}{
      $\eta$ : sans unité \\
      $n_\text{exp}$ : mol \\
      $n_\text{max}$ : mol}
    \item $n_\text{max}$ s'obient par un bilan de matière en considérant la
    transformation comme totale.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\textbf{Remarque: } le rendement peut également se calculer avec le quotient des masses.
\end{document}